Với tiền đề là (3.2) và (3.3), trong phần này, tôi sẽ trình bày tổng quan ngắn gọn về \textit{mô hình hỗn hợp hữu hạn} để ước tính mật độ xác suất. 

Mục tiêu của \textit{mô hình hỗn hợp hữu hạn} có thể được mô tả là sự kết hợp tuyến tính giữa các mô hình xác suất để ước tính hàm mật độ xác suất tiềm ẩn không quan sát được dựa trên dữ liệu quan sát được. Trong bối cảnh giải quyết vấn đề tối ưu hóa, coi $D_t =\{ x_1, x_2, ..., x_N \}$ đại diện cho một tập dữ liệu cho N giải pháp trong không gian tìm kiếm chung \(\large \chi\) tại thế hệ thứ t của thuật toán EA giải quyết vấn đề mục tiêu $T_K$.  Lưu ý rằng vì $D_0 = \varnothing$, phép đo tương tự từ mục tiêu nguồn bị loại trừ. Như đã đề cập trong (1.5), p(x|t) là hàm mật độ xác suất tiềm ẩn \textit{thực sự} mô tả tập dữ liệu quần thể mục tiêu $D_t$. 

Với điều này, mô hình hỗn hợp hữu hạn được định nghĩa là xếp chồng (tổng hợp) của các mô hình xác suất. 
\begin{equation}
    q(x|t) = \sum_{k=1}^K\alpha_k\varphi_k(x)
\end{equation}
Trong đó q(x|t) là \textit{xấp xỉ} mong muốn của hàm mật độ xác suất tiềm ẩn p(x|t), và các thành phần $\varphi_k$, với k = 1,..., K là các mô hình xác suất đơn lẻ. Trong trường hợp này, K mô hình này bao gồm K - 1 các mô hình được rút ra từ các vấn đề tối ưu hóa nguồn, cũng như mô hình sơ bộ $\varphi_K$ được xây dựng cho nhiệm vụ mục tiêu $T_K$. Các hệ số trong mô hình hỗn hợp ($\alpha_k$, với k = 1,...,K) được xem là đại diện cho sự tương đồng giữa nguồn thứ k và nhiệm vụ mục tiêu. Nếu mô hình xác suất $\varphi_k$ có ít liên quan đến nhiệm vụ mục tiêu thì hệ số chuyển đổi tương ứng $\alpha_k$ sẽ lấy giá trị gần bằng 0 khi mô hình hỗn hợp được tối ưu hóa (do đó làm giảm ảnh hưởng của nguồn tương ứng). Mặt khác, nếu $\varphi_k$ hữu ích cho việc cải thiện xấp xỉ hàm mật độ xác suất tiềm ẩn p(x|t), thì $\alpha_k$ sẽ có giá trị tương đối cao (gần với 1). Cuối cùng, mục tiêu của thuật toán học hỗn hợp (chi tiết trong 3.1.3) là suy ra $\alpha_k$ sao cho xác suất quan sát dữ liệu mục tiêu \textit{ngoài mẫu} được tối đa hóa. Đưa ra một tập dữ liệu ngoài mẫu (thử nghiệm) $D_{test}$, công thức toán học là công thức phù hợp với việc tối đa hóa hàm log-likelihood sau đây:
\begin{equation}
    log L = \sum_{x_i \in D_{test}}log[q(x_i|t)]
\end{equation}